\chapter{Wstęp}
Rozdział ten stanowi wstęp teoretyczny do pracy. We wprowadzeniu wyjaśnione zostały w ogólnym ujęciu trzy zagadnienia: komputer rowerowy, system GPS oraz standard GPX. Stoją one u podstaw niniejszej pracy, dlatego też wskazane jest zaznajomienie się z nimi przed przystąpieniem do lektury kolejnych rozdziałów.

\section{Wprowadzenie}
\section{Komputer rowerowy}
Rower to z definicji pojazd jedno- lub wielośladowy, który napędzany jest siłą mięśni osoby poruszającej się na nim. Wynalazek ten sięga swoimi korzeniami do wieku XIX, zatem od niemal dwóch wieków podlega on nieustannej ewolucji technologicznej. Jednym z efektów tej ewolucji, powstałym w wyniku zetknięcia z techniką cyfrową, jest elektroniczny komputer rowerowy. Początkowo urządzenia te, zwane również potocznie licznikami rowerowymi, miały dość ograniczone możliwości, które głównie sprowadzały się do obliczania i wyświetlania: prędkości z jaką w danej chwili przemieszcza się rower, przejechanego całkowitego dystansu czy obecnej godziny. Z biegiem czasu liczniki były wzbogacane w nowe funkcje, jak np.: obliczanie prędkości średniej, obliczanie czasu podróży, wskazanie kadencji, odczyt temperatury powietrza,~itp.

Zasada działania prostego licznika rowerowego oparta jest na trzech głównych elementach:
\begin{enumerate}
        \item Magnes zamontowany na szprysze koła roweru.
        \item Czujnik reagujący na magnes, zamontowany na ramie roweru tak, aby przy obrocie koła magnes przemieszczał się w odległości ok. 1cm od czujnika.
        \item Urządzenie elektroniczne z wyświetlaczem zamontowane najczęściej na kierownicy.
\end{enumerate}

Prędkość z jaką porusza się rower obliczana jest przez mikroprocesor w urządzeniu, na podstawie liczby obrotów koła zarejestrowanych przez czujnik w określonej jednostce czasu oraz zadanej średnicy koła. Inne dane pobierane są z dodatkowych czujników np.: temperatura --- wbudowany elektroniczny termometr, kadencja --- czujnik magnetyczny z magnesem zamontowanym do pedałów, itp.

Za przełom w dziedzinie komputerów rowerowych można uznać wyposażenie licznika w wydajny mikroprocesor, większy wyświetlacz oraz moduł GPS. Znacząco rozszerzyło to listę dostępnych funkcji. Informacja o pozycji urządzenia pozwoliła na wykorzystanie map cyfrowych, na których w czasie rzeczywistym wyświetlana jest obecna pozycja. W związku z tym pojawiła się również możliwość uprzedniego wytyczania tras, a następnie nawigowania rowerzysty w trakcie podróży. Ponadto na podstawie samych danych lokalizacyjnych można w prosty sposób, na bieżąco wyliczać szereg statystyk, jak np.: prędkość, przejechany dystans, położenie geograficzne (szerokość geograficzna, długość geograficzna, wysokość nad poziomem morza), bez konieczności stosowania dodatkowych czujników. Wszystkie te dane mogą zostać zapisane w celu archiwizacji oraz późniejszej analizy.

Początkowo, aby korzystać z funkcji komputera rowerowego, konieczne było zaopatrzenie się w dedykowane urządzenie, jednak obecnie równie dobrą alternatywą jest użycie smartfona z zainstalowaną odpowiednią aplikacją. Jest to rozwiązanie bardziej przystępne dla przeciętnego użytkownika z dwóch głównych przyczyn:
\begin{enumerate}
        \item Współcześnie znakomita większość osób jest posiadaczem smartfona.
        \item Nie wymaga inwestycji finansowej.
\end{enumerate}

Aplikacji tego typu dostępnych jest na rynku wiele. Do najpopularniejszych należą m.in.: \emph{Strava}, \emph{Cyclemeter}, \emph{MapMyRide}, \emph{Bikemap}, \emph{Komoot}, \emph{Wahoo Fitness}. Mimo że wszystkie udostępniają podstawowe możliwości komputera rowerowego, to różnią się one w zakresie funkcji dodatkowych. Część z nich jest skierowana bardziej w stronę organizacji treningów (np. \emph{Strava}), inne specjalizują się w planowaniu tras (np. \emph{Komoot}), a jeszcze inne skoncentrowane są na analizie statystyk (np. \emph{Cyclemeter}).

Zarówno dedykowane urządzenia, jak i aplikacje na smartfony do eksportu oraz importu danych posługują się zazwyczaj standardem GPX. Dzięki temu użytkownicy w razie własnych upodobań oraz potrzeb mogą w dość łatwy sposób migrować między poszczególnymi usługami.

\section{System GPS}
Zarówno dedykowane komputery rowerowe, jak i smartfony z zainstalowanymi aplikacjami korzystają z GPSa. GPS, a dokładniej NAVSTAR--GPS jest to system nawigacji satelitarnej opracowany w latach 70. XX w. przez Departament Obrony Stanów Zjednoczonych. Swoim zasięgiem obejmuje całą kulę ziemską. Zadaniem systemu jest dostarczanie do odbiornika informacji o jego obecnym położeniu. Na system GPS składają się trzy główne, ściśle współpracujące ze sobą moduły:
\begin{enumerate}
        \item Naziemne stacje nadawcze.
        \item 31 satelitów na orbicie Ziemi.
        \item Odbiorniki na powierzchni Ziemi lub w stosunkowo niewielkiej odległości niej.
\end{enumerate}

Stacje nadawacze, których jest 12, rozmieszczone są równomiernie na równiku Ziemi. Dzięki temu każdy satelita jest zawsze w zasięgu minimum dwóch nadajników. Zadaniem stacji jest przesyłanie do satelitów sygnałów korekcyjnych czasu oraz pozycji.

Satelity rozmieszczone są w taki sposób, aby w każdym punkcie na Ziemi dostępny był sygnał z co najmniej czterech satelitów. Z 31 satelitów, zazwyczaj 28 jest jednocześnie aktywnych. Satelity rozsyłają sygnał radiowy, który zawiera informacje o obecnym układzie satelitów, o teoretycznej drodze oraz ewentualnych odchyleń od niej.

Odbiornik na powierzchni ziemi na podstawie odebranych sygnałów wylicza odległość od satelitów, a następnie wylicza swoją pozycję geograficzną --- standardowo w układzie odniesienia WGS-84. Czynniki, które mogą zakłócić sygnał, a co za tym idzie wpłynąć na jakość określenia pozycji, to m.in.:
\begin{itemize}
        \item Opóźnienia spowodowane przez atmosferę ziemską
        \item Odbicia sygnału od obiektów na Ziemi (np. budynki w mieście)
        \item Liczba dostępnych w zasięgu satelitów
        \item Wzajemne położenie satelitów
        \item Odchylenie położenia satelitów od wyznaczonej orbity
        \item Błędy zegara (niedokładne wskazani czasu)
\end{itemize}



\section{Standard GPX}


\section{Cel i zakres pracy}


\section{Układ pracy}

