\chapter{Koncepcja projektu}
\label{chap:2}
Na początku rozdziału przedstawiono podłoże teoretyczne pracy. Następnie dokonano porównania między koncepcją pierwotną, a finalną architektury systemu. W kolejnych podrozdziałach zawarto uzasadnienie decyzji projektowych finalnej struktury systemu oraz wyjaśniono podstawy technologii wybranych do realizacji poszczególnych zadań. Praktyczne implementacje znajdują się w treści rozdziału~\ref{chap:3}

\section{Podłoże teoretyczne}
W poniższym podrozdziale przedstawiono podłoże teoretyczne trzech zagadnień: komputer rowerowy, GPS oraz GPX. Koncepcje te stoją u podstaw całej pracy. Z tego też względu, zaznajomienie się z poniższymi informacjami jest wskazane przed przystąpieniem do lektury dalszych rozdziałów.

\subsection{Komputer rowerowy}
Elektroniczny komputer rowerowy, potocznie zwany również licznikiem rowerowym, to w ogólnym ujęciu urządzenie przeznaczone do rejestrowania oraz prezentowania statystyk podróży rowerowej. W swojej idei przypomina samochodową tablicę rozdzielczą. Początkowo tego typu urządzenia miały dość ograniczone możliwości, które głównie sprowadzały się do obliczania i wyświetlania: prędkości z~jaką w danej chwili przemieszcza się rower, przejechanego całkowitego dystansu czy obecnej godziny. Z biegiem czasu liczniki były wzbogacane w nowe funkcje, jak np.:~obliczanie prędkości średniej, obliczanie czasu podróży, wskazanie kadencji, odczyt temperatury powietrza,~itp.
Zasada działania prostego licznika rowerowego oparta jest na trzech głównych elementach:
\begin{enumerate}
    \item Magnes zamontowany na szprysze koła roweru.
    \item Czujnik reagujący na magnes, zamontowany na ramie roweru tak, aby przy obrocie koła magnes przemieszczał się w odległości ok. 1cm od czujnika.
    \item Urządzenie elektroniczne z wyświetlaczem zamontowane najczęściej na kierownicy.
\end{enumerate}

Prędkość z jaką porusza się rower obliczana jest przez urządzenie na podstawie liczby obrotów koła zarejestrowanych przez czujnik w określonej jednostce czasu oraz zadanej średnicy koła. Inne dane pobierane są z dodatkowych czujników np.:~temperatura --- wbudowany elektroniczny termometr, kadencja --- czujnik magnetyczny z magnesem zamontowanym do pedałów,~itp.

Za przełom w dziedzinie komputerów rowerowych można uznać wyposażenie licznika w wydajny mikroprocesor, większy wyświetlacz oraz moduł GPS (ang.~\emph{Global Positioning System}). Znacząco rozszerzyło to listę dostępnych funkcji. Informacja o pozycji urządzenia pozwoliła na wykorzystanie map cyfrowych, na których w czasie rzeczywistym wyświetlana jest obecna pozycja. W związku z tym pojawiła się również możliwość uprzedniego wytyczania tras, a następnie nawigowania rowerzysty w trakcie podróży. Ponadto na podstawie samych danych lokalizacyjnych można w prosty sposób, na bieżąco wyliczać szereg statystyk, jak np.:~prędkość, przejechany dystans, położenie geograficzne (szerokość geograficzna, długość geograficzna, wysokość nad poziomem morza), bez konieczności stosowania dodatkowych czujników. Wszystkie te dane mogą zostać zapisane w celu archiwizacji oraz późniejszej analizy.

Początkowo, aby korzystać z funkcji komputera rowerowego, konieczne było zaopatrzenie się w dedykowane urządzenie, jednak obecnie równie dobrą alternatywą jest użycie smartfona z~zainstalowaną odpowiednią aplikacją. Jest to rozwiązanie bardziej przystępne dla przeciętnego użytkownika z dwóch głównych przyczyn:
\begin{enumerate}
    \item Współcześnie znakomita większość osób jest posiadaczem smartfona.
    \item Nie wymaga inwestycji finansowej.
\end{enumerate}

Aplikacji tego typu dostępnych na rynku jest wiele. Do najpopularniejszych należą m.in.:~\texttt{Strava}, \texttt{Cyclemeter}, \texttt{MapMyRide}, \texttt{Bikemap}, \texttt{Komoot}, czy \texttt{Wahoo~Fitness}. Mimo że wszystkie udostępniają fundamentalne funkcjonalności komputera rowerowego, to różnią się one w zakresie funkcjonalności dodatkowych. Część z nich skierowana jest bardziej w stronę organizacji treningów (np.~\texttt{Strava}), inne specjalizują się w planowaniu tras (np.~\texttt{Komoot}), a jeszcze inne skoncentrowane są na analizie statystyk (np.~\texttt{Cyclemeter}).

Zarówno dedykowane urządzenia, jak i aplikacje na smartfony do eksportu oraz importu danych posługują się zazwyczaj standardem GPX. Dzięki temu użytkownicy w razie własnych upodobań oraz potrzeb mogą w dość łatwy sposób migrować między poszczególnymi usługami.

\subsection{GPS}
Zarówno dedykowane komputery rowerowe, jak i smartfony z zainstalowanymi aplikacjami wykorzystują system GPS. GPS (ang. \emph{Global Positioning System}) jest to system nawigacji satelitarnej opracowany w latach 70. XX w. przez Departament Obrony Stanów Zjednoczonych, który swoim zasięgiem obejmuje całą kulę ziemską. Zadaniem GPSa jest dostarczanie do odbiornika informacji o jego obecnym położeniu. Na system składają się trzy główne, ściśle współpracujące ze sobą segmenty~\cite{gps}:
\begin{enumerate}
    \item Segment naziemny --- naziemne stacje nadawcze.
    \item Segment kosmiczny --- satelity na orbicie Ziemi.
    \item Segment użytkownika --- odbiorniki na powierzchni Ziemi lub w stosunkowo niewielkiej odległości niej.
\end{enumerate}

Stacje nadawacze na Ziemi rozmieszczone są w taki sposób, aby każdy satelita jest zawsze w zasięgu minimum dwóch nadajników. Zadaniem stacji jest przesyłanie do satelitów sygnałów korekcyjnych czasu i~pozycji.

Satelity rozmieszczone są w taki sposób, aby w każdym punkcie na Ziemi dostępny był sygnał z co najmniej czterech z nich. Na dzień 2 listopada 2021 roku w skład konstelacji wchodzi 30 operacyjnych satelitów~\cite{gpsconstellation}. Ich zadaniem jest nadawanie sygnału radiowego, który zawiera informacje o obecnym wzajemnym położeniu satelitów, o teoretycznej trajektorii lotu oraz odchyleń od niej.

Odbiornik na powierzchni ziemi na podstawie odebranych sygnałów z minimum czterech satelitów określa odległość od nich, a następnie wylicza swoją pozycję geograficzną --- standardowo w układzie odniesienia WGS-84 (ang.~\emph{World Geodetic System '84}). Czynniki, które mogą zakłócić sygnał, a co za tym idzie wpłynąć na jakość określenia pozycji, to m.in.:
\begin{itemize}
    \item opóźnienia propagacji sygnału spowodowane przez atmosferę ziemską;
    \item odbicia sygnału od obiektów na Ziemi (np.~wysokie budynki w mieście);
    \item mała liczba dostępnych w zasięgu satelitów (im więcej, tym lepiej);
    \item wzajemne położenie satelitów (im ,,szerzej'' są rozstawione satelity, tym lepiej);
    \item odchylenie położenia satelitów od wyznaczonej trajektorii lotu;
    \item błędy zegara (niedokładne wskazanie czasu).
\end{itemize}

Pierwotnie system GPS utworzony został z myślą o zastosowaniach militarnych, jednak ostatecznie został udostępniony również dla cywilów oraz do zastosowań komercyjnych. Ponadto należy zaznaczyć, że równolegle do systemu GPS funkcjonują analogiczne systemy nawigacji satelitarnej, jak np.:~rosyjski GLONASS~\cite{glonass}, europejski Galileo~\cite{galileo}, czy chiński BeiDou~\cite{beidou}.


\subsection{GPX}
GPX (ang.~\emph{GPS Exchange Format})~\cite{gpxpage} to otwarty, ustandaryzowany schemat języka XML (ang.~\emph{Extensible Markup Language}) opracowany w celu ujednolicenia procesu transferu danych pomiędzy urządzeniami, aplikacjami i usługami wykorzystującymi system GPS. Obecna wersja standardu to wydany 9 sierpnia 2004 GPX 1.1.

Dzięki wykorzystaniu architektury XML poszczególne dane lokalizacyjne uzyskane z systemu GPS zapisywane są w korespondujących tagach XML, a te z kolei stanowią zawartość plików, których domyślnym rozszerzeniem jest \texttt{*.gpx}. Pliki te można w prosty sposób eksportować, przenosić, udostępniać i importować pomiędzy różnymi urządzeniami. Standard zapewnia, że dane zawsze będą poprawne i jednakowo interpretowane na dowolnej platformie.

W standardzie zdefiniowane zostały następujące typy danych:
\begin{itemize}
    \item gpxType;
    \item typy proste: \texttt{latitudeType}, \texttt{longitudeType}, \texttt{degreesType},  \texttt{dgpsStationType}, \texttt{fixType};
    \item typy złożone: \texttt{metadataType}, \texttt{wptType}, \texttt{rteType}, \texttt{trkType}, \texttt{extensionsType}, \texttt{trksegType}, \texttt{copyrightType}, \texttt{linkType}, \texttt{emailType}, \texttt{personType}, \texttt{ptType},\texttt{ptsegType}, \texttt{boundsType}.
\end{itemize}
Spośród powyższej listy, na szczególne omówienie zasługują trzy typy złożone: \texttt{wptType} --- \emph{waypoint type}, \texttt{rteType} --- \emph{route type} oraz \texttt{trkType} --- \emph{track type}:
\begin{enumerate}
    \item \emph{Waypoint type} to pojedynczy punkt należący do kolekcji punktów, ale nieskorelowany z pozostałymi punktami tej kolekcji. Punkt taki zawiera w sobie dane o lokalizacji, tj.: szerokość (\texttt{latitudeType}) i długość (\texttt{longitudeType}) geograficzną oraz może zawierać dodatkowe informacje, jak np.:~wysokość nad poziomem morza (elevation), czas, komentarz tekstowy i inne.
    \item \emph{Route type}, co można przetłumaczyć jako trasa lub droga. Jest to uporządkowana lista punktów, które prowadzą do określonego celu.
    \item \emph{Track type}, czyli ścieżka, droga lub ślad, to lista zawierająca co najmniej jeden segment (pewien fragment ścieżki), który z kolei zawiera listę punktów. Punkty te odzwierciedlają realną ścieżkę, którą przebył odbiornik GPS.
\end{enumerate}

Kluczowe jest rozróżnienie między \emph{route type} i \emph{track type}, pierwszy z nich wytycza jedynie punkty pośrednie prowadzące do celu, drugi z nich to zapis rzeczywistych danych zebranych przez fizyczne urządzenie. Ponieważ polskie tłumaczenia tych angielskich terminów mogą nie być w pełni jednoznaczne, autor pracy sugeruje, aby w kontekście standardu GPX posługiwać się angielskimi formami. W związku z tym, aby uniknąć nieporozumień, w dalszej treści pracy terminy te zapisano w oryginalnej formie angielskiej (ewentualnie skróconej do \emph{route}  i \emph{track}).

Szablonową strukturę standardu GPX~\cite{gpxschema} przedstawiono na listingu~\ref{lst:gpxschema} natomiast na listingu~\ref{lst:gpxexample} pokazano zawartość przykładowego pliku (fragment rzeczywistych danych zebranych przez autora pracy, wyeksportowanych z aplikacji mobilnej \texttt{Komoot}). Z listingu można odczytać, że plik zawiera jeden \emph{track}, która składa się z jednego segmentu (trkseg) z listą punktów (trkpt). Lista ta na potrzeby demonstracji została skrócona do trzech punktów, jednak w rzeczywistości, w zależności od długości \emph{tracka}, może ona liczyć setki, a nawet tysiące punktów.

{\belowcaptionskip=-9pt
\begin{lstlisting}[language=XML, label=lst:gpxschema, caption=Struktura pliku GPX,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
<gpx
 version="1.1 [1] ?"
 creator="xsd:string [1] ?">
    <metadata> metadataType </metadata> [0..1] ?
    <wpt> wptType </wpt> [0..*] ?
    <rte> rteType </rte> [0..*] ?
    <trk> trkType </trk> [0..*] ?
    <extensions> extensionsType </extensions> [0..1] ?
</gpx>
\end{lstlisting}
}

{\belowcaptionskip=-9pt
\begin{lstlisting}[language=XML, label=lst:gpxexample, caption=Przykładowy plik GPX,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<gpx version="1.1" creator="https://www.komoot.de" xmlns="http://www.topografix.com/GPX/1/1" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.topografix.com/GPX/1/1 http://www.topografix.com/GPX/1/1/gpx.xsd">
    <metadata>
    <name>This is the track name</name>
    <author>
        <link href="https://www.komoot.de">
        <text>komoot</text>
        <type>text/html</type>
        </link>
    </author>
    </metadata>
    <trk>
        <name>This is the track name</name>
        <trkseg>
            <trkpt lat="51.191923" lon="17.014499">
                <ele>156.033586</ele>
                <time>2021-10-29T17:11:11.876Z</time>
            </trkpt>
            <trkpt lat="51.192004" lon="17.014368">
                <ele>156.155631</ele>
                <time>2021-10-29T17:11:13.870Z</time>
            </trkpt>
            <trkpt lat="51.192077" lon="17.014230">
                <ele>156.275396</ele>
                <time>2021-10-29T17:11:15.873Z</time>
            </trkpt>
            [...]
        </trkseg>
    </trk>
</gpx>
\end{lstlisting}
}

Dzięki otwartości standardu możliwe jest jego rozszerzanie. Jednym z popularnych rozszerzeń jest \emph{Garmin GPX Schema Extension}. Dodaje ono nowe typy danych, które pozwalają zapisać w pliku dodatkowe informacje. Przykładowo, w omówionym wcześniej \emph{waypoint type} można utrwalić zarejestrowaną w danym punkcie temperaturę lub kategorię do której dany punkt należy. Z kolei \emph{track type} zyskuje możliwość przechowywania koloru, w jakim ślad powinien zostać wyświetlony na mapie. Pełny zakres rozszerzenia opisany jest w oficjalnym schemacie \cite{gpxgarmin}.

\section{Wymagania funkcjonalne}

W wyniku zebrania wymagań projektowych powstała lista funkcjonalności użytkowych, którą podzielono na trzy kategorie: podstawowe, dodatkowe oraz dalszego rozwoju. Zaimplementowanie wszystkich funkcjonalności z kategorii podstawowych będzie równoznaczne z osiągnięciem wyznaczonego celu pracy. W przypadku efektywnego tempa rozwoju oprogramowania oraz zapasu czasu, powinno dojść do wdrożenia funkcjonalności z kategorii dodatkowych. Ostatnia kategoria nie jest przewidziana do realizacji w ramach niniejszej pracy. Przedstawia ona jedynie pomysły i kierunek dalszego rozwoju. Kompletna lista jest następująca:
\begin{enumerate}
    \item Funkcjonalności podstawowe
          \begin{itemize}
              \item Uwierzytelnianie użytkownika
              \item Nagrywanie śladów GPS (standard GPX)
              \item Import śladów GPS (pliki \texttt{*.gpx})
              \item Eksport śladów GPS (pliki \texttt{*.gpx})
              \item Statystki śladu GPS (liczby, wykresy, prezentacja na mapie)
              \item Statystki ogólne użytkownika (liczby, wykresy)
          \end{itemize}
    \item Funkcjonalności dodatkowe
          \begin{itemize}
              \item Edycja profilu (np.:~zmiana adresu email, zdjęcia profilowego, hasła, innych danych personalnych)
              \item Mapa cieplna aktywności (ang. \emph{Heat Map})
              \item Podstawowe elementy mediów społecznościowych (przeglądanie profili użytkowników, udostępnianie aktywności)
          \end{itemize}
    \item Dalszy rozwój
          \begin{itemize}
              \item Planowanie dróg z wykorzystaniem mapy
              \item Nawigacja według zaplanowanych dróg
              \item Rozbudowane funkcjonalności mediów społecznościowych (system znajomych, komentarze, wydarzenia grupowe, współdzielone planowanie tras, współdzielona nawigacja)
          \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Architektura systemu}
Pierwotna koncepcja zakładała zaprojektowanie i implementację dwóch osobnych aplikacji pod wspólną nazwą. Pierwszą z nich miała być aplikacja internetowa (dostęp poprzez przeglądarkę). W niej zawarte miały być wszystkie planowane funkcjonalności za wyjątkiem jedynie nagrywania śladów z wykorzystaniem modułu GPS. Za to zadanie miała być odpowiedzialna dedykowana aplikacja mobilna dla systemu \texttt{Android}. Ta wizja jednak uległa zmianie --- finalna wersja zakłada wykonanie aplikacji internetowej w technice PWA. Pozwala ona na instalację aplikacji internetowej na urządzeniu mobilnym i sprawienie wrażenia aplikacji natywnej. Takie rozwiązanie posiada zarówno swoje zalety, jak i wady. Do korzyści na pewno należą:
\begin{enumerate}
    \item Jedna aplikacja oznacza jedną bazę kodu, którą łatwiej jest utrzymać i rozwijać w stosunku do dwóch osobnych baz.
    \item Funkcjonalności aplikacji mobilnej i internetowej są identyczne.
    \item Aplikacja mobilna nie jest ograniczona do działania jedynie na systemie \texttt{Android}.
    \item Brak konieczności rozprowadzania pakietu instalacyjnego aplikacji mobilnej.
\end{enumerate}
Głównym problemem natomiast może okazać się wydajność takiego rozwiązania. Działanie PWA oparte jest na przeglądarce internetowej. Z kolei aplikacje natywne działają w systemie jako niezależne instancje. W ogólnym ujęciu aplikacje natywne pozwalają na uzyskanie lepszej wydajności, ponieważ mają bezpośredni dostęp do zasobów sprzętowych.

Porównanie koncepcji oraz dobór technologii realizacji poszczególnych modułów systemu zestawiono w tabeli~\ref{tab:koncepcje}. Wyjaśnienie oraz uzasadnienie tych wyborów zawarto w kolejnych podrozdziałach.

\begin{table}[htb] \small
    \centering
    \caption{Porównanie koncepcji architektury systemu i dobór technologii}
    \label{tab:koncepcje}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|} \hline
        Zadanie               & Koncept pierwotny                                          & Koncept finalny            \\ \hline\hline
        Aplikacja internetowa & \texttt{React}                                             & \texttt{React (PWA)}       \\ \hline
        Aplikacja mobilna     & \texttt{React Native}                                      & \texttt{React (PWA)}       \\ \hline
        Backend               & \texttt{Firebase}                                          & \texttt{Firebase}          \\ \hline
        Baza danych           & \texttt{Firebase Firestore} lub \texttt{Realtime Database} & \texttt{Realtime Database} \\ \hline
        Hosting               & \texttt{Firebase Hosting}                                  & \texttt{Firebase Hosting}  \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Warstwa backend}
W tradycyjnym podejściu tworzenia aplikacji internetowej lub mobilnej, poza wykonaniem oprogramowania klienckiego, zazwyczaj konieczne jest utworzenie serwera, bazy danych, magazynu plików, systemu uwierzytelniania oraz połączenie tych (i wielu innych) elementów w działającą całość.

Alternatywą jest wykorzystanie modelu BaaS (ang.~\emph{Backend-as-a-Service}), który przenosi odpowiedzialność za funkcje backendowe na dostawcę BaaS. Poszczególne moduły (np.:~baza danych czy system uwierzytelniania) dołączane są do warstwy klienta z użyciem pakietów SDK (ang.~\emph{Software Development Kit}) oraz API (ang.~\emph{Application Programming Interface}). Obrazowo można przedstawić to tak: programista buduje system z gotowych, dostarczonych z zewnątrz, konfigurowalnych klocków, zamiast tworzyć swoje własne klocki od podstaw. Dzięki temu rozwój oprogramowania jest szybszy, tańszy, oraz mniej podatny na błędy, a samo oprogramowanie jest łatwo skalowalne. Jednak w przypadku zapotrzebowania na unikalne funkcjonalności warstwy backend, BaaS może się nie sprawdzić ze względu na ograniczone możliwości~konfiguracyjne.

BaaS jest technologią stosunkowo nową, ponieważ pierwsze projekty w tej dziedzinie sięgają zaledwie początku drugiej dekady XX wieku. Obecnie na rynku dostępnych jest wiele platform. Do najpopularniejszych można zaliczyć (kolejność losowa): \texttt{Google Firebase}, \texttt{Apple CloudKit}, \texttt{Amazon AWS Amplify}, \texttt{Microsoft Azure Mobile Apps}, \texttt{Back4App}, \texttt{Parse} czy \texttt{Backendless}. Część z nich jest jest oprogramowaniem otwartym. Platformy komercyjne udostępniają swoje usługi w chmurze, w ramach darmowych oraz płatnych planów (np.:~\texttt{Firebase}, \texttt{AWS Amplify}). Niektóre platformy wymagają własnego hostowania (np.:~\texttt{Parse}).

Cała warstwa backend realizowanego projektu oparta jest na platformie \texttt{Google Firebase}. W jej zakres wchodzą moduły, które przedstawiono w tabeli~\ref{tab:firebase}. Szczegóły można znaleźć w dokumentacji technicznej \cite{firebase}. Główne powody wybrania akurat tej platformy są następujące:
\begin{itemize}
    \item Podstawowe doświadczenie autora w integracji z platformą, wynikające z wykorzystania jej we wcześniej realizowanych projektach.
    \item Dostępność platformy w chmurze (brak konieczności samodzielnego hostowania backendu).
    \item Dostępność darmowego planu, pokrywającego zapotrzebowanie w ramach rozwoju i testowania tworzonego oprogramowania.
    \item Pokrycie wszystkich wymagań projektu przez udostępniane przez platformę usługi.
\end{itemize}

\begin{table}[htb] \small
    \centering
    \caption{Lista bibliotek wykorzystanych przy implementacji aplikacji klienta}
    \label{tab:firebase}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|} \hline
        Moduł                       & Opis                                                                                                                                                                                              \\ \hline\hline
        \texttt{Authentication}     & System uwierzytelniania (email i hasło, \emph{identity provider}, numer telefonu, \emph{custom}, sesja anonimowa). \texttt{FirebaseUI} --- gotowe rozwiązanie uwierzytelniania w warstwie klienta \\ \hline
        \texttt{Realtime Database}  & Baza danych NoSQL (baza JSON)                                                                                                                                                                     \\ \hline
        \texttt{Firestore Database} & Baza danych NoSQL (baza dokumentowa)                                                                                                                                                              \\ \hline
        \texttt{Cloud Storage}      & Przestrzeń do przechowywania plików                                                                                                                                                               \\ \hline
        \texttt{Machine Learning}   & Dostęp do wyuczonych modeli oraz możliwość szkolenia własnych modeli w chmurze lub na urządzeniu użytkownika                                                                                      \\ \hline
        \texttt{Hosting}            & Hosting aplikacji internetowych, statycznej i dynamicznej zawartości oraz mikroserwisów w sieci                                                                                                   \\ \hline
        \texttt{Cloud Functions}    & Framework umożliwiający wykonanie zadanego kodu po stronie backendu w odpowiedzi na zdarzenie lub zapytanie HTTPS.                                                                                \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

W ramach projektu wykorzystane zostały moduły: \texttt{Authentication}, \texttt{Realtime Database} i \texttt{Hosting}. W kolejnych podrozdziałach opisano  związane z nimi założenia.

\subsection{Uwierzytelnianie}
Implementacja własnego systemu uwierzytelniana jest procesem złożonym, pracochłonnym i wymagającym odpowiedniej wiedzy. Dlatego Firebase dostarcza moduł Authentication odpowiedzialny za obsługę uwierzytelniania. Udostępnia on cztery metody, którymi użytkownik może potwierdzić swoją tożsamość:
\begin{enumerate}
    \item Z użyciem emaila i hasła.
    \item Z użyciem numeru telefonu.
    \item Poprzez zewnętrznego dostawcę: \texttt{Google}, \texttt{Facebook}, \texttt{Play Games}, \texttt{Game Center}, \texttt{Apple}, \texttt{GitHub}, \texttt{Microsoft}, \texttt{Twitter}, \texttt{Yahoo}.
    \item Sesja anonimowa.
\end{enumerate}

Bazowa wersja projektu zakłada wykorzystanie dwóch z powyższych metod: email i hasło oraz jeden zewnętrzny dostawca --- \texttt{Google}. Natomiast wraz z rozwojem aplikacji przewidziane jest rozszerzenie listy zewnętrznych dostawców oraz dodanie uwierzytelniania z wykorzystaniem numeru telefonu. Nie należy to jednak do zadań priorytetowych projektu.

Firebase dostarcza również bibliotekę \texttt{FirebaseUI}, która posiada zaimplementowany interfejs użytkownika oraz większość logiki programowej wymaganej do uwierzytelnienia po stronie klienta. Interfejs ten osadza się w aplikacji i konfiguruje według własnych preferencji. W projekcie wykorzystano tę bibliotekę.

\subsection{Baza danych}
\texttt{Firebase} oferuje dwa rodzaje baz danych hostowanych w chmurze: \texttt{Realtime Database} i \texttt{Firestore Database}. Są to bazy typu \emph{real-time} (nie mylić z nazwą samej bazy danych), co oznacza że są one w stanie wydajnie przetwarzać dane w czasie rzeczywistym. Z każdą zmianą danych w bazie, wszystkie aktywne, podłączone urządzenia otrzymują natychmiastową aktualizację. Ponadto systemy te zaprojektowane są w taki sposób, że gdy urządzenie utraci połączenie z Internetem, aplikacja może pracować dalej. Jest to możliwe dzięki zachowaniu lokalnej kopii ostatnio używanych danych (\emph{data persistence}). Wszystkie wykonane operacje offline są synchronizowane z bazą po odzyskaniu połączenia, a powstałe konflikty są rozstrzygane automatycznie. Obydwie bazy są bazami nierelacyjnymi (NoSQL) --- \texttt{Realtime} oparty jest na obiekcie JSON, natomiast \texttt{Firestore} to baza dokumentowa. \texttt{Firestore} jest rozwiązaniem nowszym, bazującym poniekąd na \texttt{Realtime}, jednak nie oznacza to, że \texttt{Realtime} jest bezużyteczny. Oba rozwiązania znajdują swoje zastosowania w różnych przypadkach. Na potrzeby projektu, jako bazę danych wybrano \texttt{Realtime Database}, ponieważ jest prostsza w obsłudze względem \texttt{Firestore'a}, natomiast jej możliwości wciąż pokrywają wymagania.


Schemat struktury obiektu JSON stanowiącego bazę danych przedstawia pseudokod zawarty na listingu~\ref{lst:database}. Na schemacie podano typy poszczególnych pól. Znak~\texttt{?} przy nazwie pola sugeruje, że pole to może przyjąć wartość \texttt{null}. Wpis \texttt{<unique(userId)>} należy rozumieć, że w obrębie obiektu-rodzica może wystąpić wiele obiektów, których nazwy są unikalne. Typy \texttt{GENDERS}, \texttt{RATINGS}, \texttt{SPORTS}, \texttt{CATEGORIES} pełnią w schemacie rolę tylko pomocniczą, a zapis \texttt{valueOf(\emph{TYPE})} oznacza, że pole przyjmuje jedną wartość z danego \emph{TYPE}. W przypadku \texttt{activities} i \texttt{tracks} obiekty-dzieci przyjmują nazwy odpowiadające identyfikatorowi aktywności. Występuje tu relacja jeden do jednego --- jeden \emph{track} jest przyporządkowany do jednej \emph{activity}.

{\belowcaptionskip=-9pt
\begin{lstlisting}[language=JavaScript, label=lst:database, caption=Pseudkod przedstawiający strukturę zastosowanej bazy danych,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
// Pomocnicze oznaczenia
GENDERS = 'male' | 'female' | 'other';
RATINGS = 'terrible' | 'poor' | 'fair' | 'good' | 'excellent';
SPORTS = 'touring' | 'mtb' | 'enduro' | 'downhill' | 'gravel' | 'road' | 'bmx' | 'tandem' | 'cyclocross' | 'track' | 'speedway' |'other';
CATEGORIES  = 'commute' | 'casual' | 'training' | 'race' | 'bikepacking' | 'other';

// Właściwa struktura
db_id: {
  users: {
    <unique(userId)>?: {
      profile?: {
        gender?: valueOf(GENDERS),
        birthday?: string,
        weight?: number,
        height?: number,
        country?: string,
        city?: string,
        description?: string
      },
      activities?: {
        <unique(activityId)>: {
          creatorId: string,
          name: string,
          createdAt: number,
          lastModifiedAt: number,
          startTime: number,
          endTime: number,
          sport: valueOf(SPORTS),
          category: valueOf(CATEGORIES),
          shape: {
            isLoop: boolean,
            from: string;,
            to: string,
          },
          rating?: valueOf(RATINGS),
          tags?: string[],
          statistics?: {
            totalDistance?: number,
            totalDuration?: number,
            inMotionDuration?: number,
            maxSpeed?: number,
            elevationUp?: number,
            elevationDown?: number
          }
        }
      },
      tracks?: {
        <unique(activityId)>: {
          activityId: string,
          segments: (
            {
              lat: number,
              lon: number,
              time: number,
              ele?: number
            }[]
          )[]
        }
      }
    }
  }
};
\end{lstlisting}
}

Dostęp do zasobów bazy \texttt{Realtime} kontrolowany jest przez zasady (ang. \emph{database rules}). Każde zapytanie odczytu lub zapisu do bazy przechodzi przez weryfikację, i jest wykonane tylko wtedy, gdy pozwolą na to zasady. Zasady mają postać drzewa JSON. Przykład pokazano na listingu~\ref{lst:databaserules} --- zasada udziela możliwość zapisywania do ścieżki \texttt{/users/<uid>/} tylko uwierzytelnionym użytkownikom.

{\belowcaptionskip=-9pt
\begin{lstlisting}[ label=lst:databaserules, caption=Przykład zasady definiującej dostęp do bazy danych,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
{
  "rules": {
    "users": {
      "$uid": {
        ".write": "$uid === auth.uid"
      }
    }
  }
}
\end{lstlisting}
}

\subsection{Hosting}
W zakresie usług \texttt{Firebase'a} jest również możliwość hostowania aplikacji. Usługa ta jest wykorzystana w projekcie. Zbudowaną aplikację można opublikować w bardzo prosty sposób z użyciem tylko jednej komendy. Aplikacje publikowane są w dwóch domyślnych domenach: \texttt{\emph{nazwa-aplikacji}.web.app} oraz \texttt{\emph{nazwa-aplikacji}.firebase.app}. Istnieje również możliwość konfiguracji własnej domeny.

Aplikacje hostowane są w standardzie SSL, co pozwala na wykorzystanie protokołu HTTPS. Jest to o tyle istotne, że w przypadku braku protokołu HTTPS przeglądarki internetowe blokują dostęp do pewnych funkcjonalności. W kontekście projektu ma to fundamentalne znaczenie, ponieważ jedną z blokowanych funkcjonalności jest lokalizacja GPS, na którym oparta jest cała koncepcja projektu.

\section{Warstwa frontend}
Aplikację klienta zaimplementowano z wykorzystaniem biblioteki \texttt{React} \cite{react} oraz języka \texttt{TypeScript}. React to darmowa i otwarta biblioteka języka \texttt{JavaScript}, która przeznaczona jest do budowania interfejsów użytkownika aplikacji internetowych typu SPA (ang~\emph{Single-page Application}). SPA, jest to aplikacja jednostronicowa (posiada tylko jeden plik HTML), która dynamicznie aktualizuje swoją zawartość, zamiast dokonywać przeładowania całej strony. Aplikacje SPA zapewniają bardzo dobre doświadczenie użytkownika (ang~\emph{user experience}) i wyznaczają standard tworzenia współczesnych aplikacji internetowych. W zestawieniu z \texttt{Reactem} wykorzystano dodatkowe narzędzia. Najważniejsze z nich przedstawiono w tabeli~\ref{tab:biblioteki}

\begin{table}[htb] \small
    \centering
    \caption{Lista głównych bibliotek wykorzystanych przy tworzeniu aplikacji klienta}
    \label{tab:biblioteki}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|X|} \hline
        Nazwa                                     & Zastosowanie                                                                                                          & Link                                                                  \\      \hline\hline
        \texttt{TypeScript}                       & Język programowania oparty na \texttt{JavaScript}, dodający do statyczne typowanie                                    & \url{typescriptlang.org}                                              \\      \hline
        \texttt{Less.js}                          & Rozszerzenie językowe CSS, stylowanie aplikacji                                                                       & \url{lesscss.org}                                                     \\      \hline
        \texttt{React}                            & Budowa interfejsu użytkownika                                                                                         & \url{reactjs.org}                                                     \\      \hline
        \texttt{Ant Design}                       & Gotowe komponenty reactowe oraz system designu                                                                        & \url{ant.design}                                                      \\      \hline
        \texttt{Firebase}                         & Integracja z platformą Firebase                                                                                       & \url{firebase.google.com}                                             \\      \hline
        \texttt{FirebaseUI}                       & Gotową implementacja uwierzytelniania z platformą Firebase                                                            & \url{firebase.google.com}                                             \\      \hline
        \texttt{Leaflet}                          & Interaktywne mapy                                                                                                     & \url{leafletjs.com}                                                   \\      \hline
        \texttt{React-Leaflet}                    & Wrapper Leafleta, gotowe komponenty reactowe                                                                          & \url{react-leaflet.js.org}                                            \\      \hline
        \texttt{FileSaver.js}                     & Obsługa zapisywania plików na dysku                                                                                   & \url{github.com/eligrey/FileSaver.js}                                 \\      \hline
        \texttt{react-vis}                        & Reactowe komponenty wykresów                                                                                          & \url{uber.github.io/react-vis/}                                       \\      \hline
        \texttt{react-icons}                      & Reactowe komponenty ikon                                                                                              & \url{react-icons.github.io/react-icons/}                              \\      \hline
        \texttt{react-resize-detector}            & API obserwacji zmiany rozmiaru elementów na stronie                                                                   & \url{github.com/maslianok/react-resize-detector}                      \\      \hline
        \texttt{react-responsive }                & API obserwacji zmiany rozmiaru okna przeglądarki                                                                      & \url{github.com/yocontra/react-responsive}                            \\      \hline
        \texttt{GPXParser}                        & Parser standardu GPX na obiekty javascriptowe                                                                         & \url{github.com/Luuka/GPXParser.js}                                   \\      \hline
        \texttt{GPX builder}                      & Parser obiektów javascriptowych na standard GPX                                                                       & \url{github.com/Luuka/GPXParser.js}                                   \\      \hline
        \texttt{nosleep.js}                       & Mechanizm blokady wygaszania ekranu urządzenia                                                                        & \url{github.com/richtr/NoSleep.js}                                    \\      \hline
        \texttt{uuid}                             & Generator unikalnych identyfikatorów                                                                                  & \url{github.com/uuidjs/uuid}                                          \\      \hline
        \texttt{he}                               & Enkoder i dekoder \emph{html entities}                                                                                & \url{github.com/mathiasbynens/he}                                     \\      \hline
        \texttt{useTimeout}, \texttt{useInterval} & Hooki reactowe umożliwiające deklaratywne użycie javscriptowych funkcji \texttt{setTimeout} oraz \texttt{setInterval} & \url{overreacted.io/making-setinterval-declarative-with-react-hooks/} \\      \hline
    \end{tabularx}
\end{table}