% \chapter{Rezultat projektu}
% \label{chap:5}
% [TODO]

\chapter{Podsumowanie}
\label{chap:5}

Przed przystąpieniem do realizacji projektu za cel pracy postawiono utworzenie aplikacji internetowej przystosowanych do urządzeń mobilnych i desktopowych, dedykowanej dla rowerzystów, która ma udostępniać podstawowe funkcjonalności komputera rowerowego. Użytkownik powinien móc utworzyć własne konto, co otwiera dostęp do wszystkich funkcjonalności aplikacji. Kluczową funkcjonalnością aplikacji ma być nagrywanie śladów GPS przejechanych tras rowerowych, które ogólnie nazywane są aktywnościami. Aktywności powinny być zapisywane w bazie danych na serwerze, aby użytkownik miał do nich dostęp z dowolnego urządzenia. Aplikacja powinna obliczać statystyki poszczególnych aktywności oraz globalne statystyki użytkownika i prezentować je w postaci liczb oraz wykresów. Ponadto, powinna istnieć możliwość importu i eksportu aktywności przy użyciu standardu GPX.

Wymienione powyżej funkcjonalności zostały zaimplementowane i działają zgodnie z założeniami. Podjęte decyzje projektowe okazały się trafne, i pozwoliły na praktyczną realizację projektu bez większych problemów. Technologie dobrane do wykonania poszczególnych zadań pozwoliły na efektywny rozwój oprogramowania, dzięki czemu udało się pokryć wszystkie podstawowe wymagania funkcjonalne w zaplanowanym czasie.

Aplikacja jest gotowa na dalszy rozwój. Dobrym kierunkiem jest ulepszenie funkcjonalności edycji profilu, dodanie mapy cieplnej aktywności (ang.~\emph{Heat Map}) oraz dodanie możliwości planowania tras. W takim stanie, funkcjonalności aplikacji jako komputera rowerowego będą silnie ugruntowane. W następnym kroku, można zaimplementować funkcje mediów społecznościowych, jak np.:~przeglądanie profili użytkowników, udostępnianie aktywności, system znajomych czy wydarzenia grupowe. Autor projektu w ramach praktyki hobbistycznej przewiduje prowadzenie dalszych prac nad projektem.