\chapter{Decyzje projektowe}
\label{chap:3}
W tym rozdziale przedstawiono ...
\section{Architektura systemu}
Pierwotna koncepcja zakładała zaprojektowanie i implementację dwóch osobnych aplikacji pod wspólną nazwą. Pierwszą z nich miała być aplikacja internetowa (dostęp poprzez przeglądarkę). W niej zawarte miały być wszystkie planowane funkcjonalności za wyjątkiem jedynie nagrywania śladów z wykorzystaniem modułu GPS. Za to zadanie miała być odpowiedzialna dedykowana aplikacja mobilna dla systemu Android. Ta wizja jednak uległa zmianie --- finalna wersja zakłada wykonanie aplikacji internetowej w technice PWA. Pozwala ona na instalację aplikacji internetowej na urządzeniu mobilnym i sprawienie wrażenia aplikacji natywnej. Takie rozwiązanie posiada zarówno swoje zalety, jak i wady. Do korzyści na pewno należą:
\begin{enumerate}
    \item Jedna aplikacja oznacza jedną bazę kodu, którą łatwiej jest utrzymać i rozwijać w stosunku do dwóch osobnych baz.
    \item Funkcjonalności aplikacji mobilnej i internetowej są identyczne.
    \item Aplikacja mobilna nie jest ograniczona do działania jedynie na systemie Android.
    \item Brak konieczności rozprowadzania pakietu instalacyjnego aplikacji mobilnej.
\end{enumerate}
Głównym problemem natomiast może okazać się wydajność takiego rozwiązania. Działanie PWA oparte jest na przeglądarce internetowej. Z kolei aplikacje natywne działają w systemie jako niezależne instancje. W ogólnym ujęciu aplikacje natywne pozwalają na uzyskanie lepszej wydajności, ponieważ mają bezpośredni dostęp do zasobów sprzętowych.

Porównanie koncepcji oraz dobór technologii realizacji poszczególnych modułów systemu zestawiono w tabeli~\ref{tab:koncepcje}. Wyjaśnienie oraz uzasadnienie tych wyborów zawarto w kolejnych podrozdziałach.

\begin{table}[htb] \small
    \centering
    \caption{Porównanie koncepcji architektury systemu i dobór technologii}
    \label{tab:koncepcje}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|} \hline
        Zadanie               & Koncept pierwotny                        & Koncept finalny   \\ \hline\hline
        Aplikacja internetowa & React                                    & React (PWA)       \\ \hline
        Aplikacja mobilna     & React Native                             & React (PWA)       \\ \hline
        Backend               & Firebase                                 & Firebase          \\ \hline
        Baza danych           & Firebase Firestore lub Realtime Database & Realtime Database \\ \hline
        Hosting               & Firebase Hosting                         & Firebase Hosting  \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Warstwa backend}
W tradycyjnym podejściu tworzenia aplikacji internetowej lub mobilnej, poza wykonaniem oprogramowania klienckiego, zazwyczaj konieczne jest utworzenie serwera, bazy danych, magazynu plików, systemu uwierzytelniania oraz połączenie tych (i wielu innych) elementów w działającą całość.

Alternatywą jest wykorzystanie modelu BaaS (ang.~\emph{Backend-as-a-Service}), który przenosi odpowiedzialność za funkcje backendowe na dostawcę BaaS. Poszczególne moduły (np.:~baza danych czy system uwierzytelniania) dołączane są do warstwy klienta z użyciem pakietów SDK (ang.~\emph{Software Development Kit}) oraz API (ang.~\emph{Application Programming Interface}). Obrazowo można przedstawić to tak: programista buduje system z gotowych, dostarczonych z zewnątrz, konfigurowalnych klocków, zamiast tworzyć swoje własne klocki od podstaw. Dzięki temu rozwój oprogramowania jest szybszy, tańszy, oraz mniej podatny na błędy, a samo oprogramowanie jest łatwo skalowalne. Jednak w przypadku zapotrzebowania na unikalne funkcjonalności warstwy backend, BaaS może się nie sprawdzić ze względu na ograniczone możliwości~konfiguracyjne.

BaaS jest technologią stosunkowo nową, ponieważ pierwsze projekty w tej dziedzinie sięgają zaledwie początku drugiej dekady XX w. Obecnie na rynku dostępnych jest wiele platform. Do najpopularniejszych można zaliczyć (kolejność losowa): Google Firebase, Apple CloudKit, Amazon AWS Amplify, Microsoft Azure Mobile Apps, Back4App, Parse czy Backendless. Część z nich jest jest oprogramowaniem otwartym. Platformy komercyjne udostępniają swoje usługi w chmurze, w ramach darmowych oraz płatnych planów (np.:~Firebase, AWS Amplify). Niektóre platformy wymagają własnego hostowania (np.:~Parse).

Cała warstwa backend realizowanego projektu oparta jest na platformie Google Firebase. W jej zakres wchodzą moduły, które przedstawiono w tabeli~\ref{tab:firebase}. Szczegóły można znaleźć w dokumentacji technicznej \cite{firebase}. Główne powody wybrania akurat tej platformy są następujące:
\begin{itemize}
    \item Podstawowe doświadczenie autora w integracji z platformą, wynikające z wykorzystania jej we wcześniej realizowanych projektach.
    \item Dostępność platformy w chmurze (brak konieczności samodzielnego hostowania backendu).
    \item Dostępność darmowego planu, pokrywającego zapotrzebowanie w ramach rozwoju i testowania tworzonego oprogramowania.
    \item Pokrycie wszystkich wymagań projektu przez udostępniane usługi.
\end{itemize}

\begin{table}[htb] \small
    \centering
    \caption{Lista głównych modułów platformy Google Firebase}
    \label{tab:firebase}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|} \hline
        Moduł              & Opis                                                                                                                                                                                     \\ \hline\hline
        Authentication     & System uwierzytelniania (email i hasło, \emph{identity provider}, numer telefonu, \emph{custom}, sesja anonimowa). FirebaseUI --- gotowe rozwiązanie uwierzytelniania w warstwie klienta \\ \hline
        Realtime Database  & Baza danych NoSQL (baza JSON)                                                                                                                                                            \\ \hline
        Firestore Database & Baza danych NoSQL (baza dokumentowa)                                                                                                                                                     \\ \hline
        Cloud Storage      & Przestrzeń do przechowywania plików                                                                                                                                                      \\ \hline
        Machine Learning   & Dostęp do wyuczonych modeli oraz możliwość szkolenia własnych modeli w chmurze lub na urządzeniu użytkownika                                                                             \\ \hline
        Hosting            & Hosting aplikacji internetowych, statycznej i dynamicznej zawartości oraz mikroserwisów w sieci                                                                                          \\ \hline
        Cloud Functions    & Framework umożliwiający wykonanie zadanego kodu po stronie backendu w odpowiedzi na zdarzenie lub zapytanie HTTPS.                                                                       \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

W ramach projektu wykorzystane zostały moduły: Authentication, Realtime Database, Hosting. W kolejnych podrozdziałach opisano  związane z nimi założenia.

\subsection{Uwierzytelnianie}
Implementacja własnego systemu uwierzytelniana jest procesem złożonym, pracochłonnym i wymagającym odpowiedniej wiedzy. Dlatego Firebase dostarcza moduł Authentication odpowiedzialny za obsługę uwierzytelniania. Udostępnia on cztery metody, którymi użytkownik może potwierdzić swoją tożsamość:
\begin{enumerate}
    \item Z użyciem emaila i hasła.
    \item Z użyciem numeru telefonu.
    \item Poprzez zewnętrznego dostawcę: Google, Facebook, Play Games, Game Center, Apple, GitHub, Microsoft, Twitter, Yahoo.
    \item Sesja anonimowa.
\end{enumerate}

Bazowa wersja projektu zakłada wykorzystanie dwóch z powyższych metod: email i hasło oraz jeden zewnętrzny dostawca --- Google. Natomiast wraz z rozwojem aplikacji przewidziane jest rozszerzenie listy zewnętrznych dostawców oraz dodanie uwierzytelniania z wykorzystaniem numeru telefonu. Nie należy to jednak do zadań priorytetowych projektu.

Firebase dostarcza również bibliotekę FirebaseUI, która posiada zaimplementowany interfejs użytkownika oraz większość logiki programowej wymaganej do uwierzytelnienia po stronie klienta. Interfejs ten osadza się w aplikacji i konfiguruje według własnych preferencji. W projekcie wykorzystano tę bibliotekę.

\subsection{Baza danych}
Firebase oferuje dwa rodzaje baz danych hostowanych w chmurze: Realtime Database i Firestore Database. Są to bazy typu \emph{real-time} (nie mylić z nazwą samej bazy danych), co oznacza że są one w stanie wydajnie przetwarzać dane w czasie rzeczywistym. Z każdą zmianą danych w bazie, wszystkie aktywne, podłączone urządzenia otrzymują natychmiastową aktualizację. Ponadto systemy te zaprojektowane są w taki sposób, że gdy urządzenie utraci połączenie z Internetem, aplikacja może pracować dalej. Jest to możliwe dzięki zachowaniu lokalnej kopii ostatnio używanych danych (\emph{data persistence}). Wszystkie operacje wykonane offline są synchronizowane z bazą po odzyskaniu połączenia, a powstałe konflikty są rozstrzygane automatycznie. Obydwie bazy są bazami nierelacyjnymi (NoSQL) --- Realtime oparty jest na obiekcie JSON, natomiast Firestore to baza dokumentowa. Firestore jest rozwiązaniem nowszym, bazującym poniekąd na Realtime, jednak nie oznacza to, że Realtime jest bezużyteczny. Oba rozwiązania znajdują swoje zastosowania w różnych przypadkach. Na potrzeby projektu, jako bazę danych wybrano Realtime Database. Schemat struktury obiektu JSON stanowiącego bazę danych przedstawia pseudokod zawarty na listingu~\ref{lst:database}.

{\belowcaptionskip=-9pt
\begin{lstlisting}[language=JavaScript, label=lst:database, caption=Pseudkod przedstawiający strukturę zastosowanej bazy danych,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
aaaa
\end{lstlisting}
}

\subsection{Hosting}

\section{Warstwa frontend}
